@misc{baratin_lart_2017,
  title = {{L'art de publier des essais : entretien avec Alexandre Laumonier}},
  shorttitle = {{L'art de publier des essais}},
  author = {Baratin, Ulysse},
  year = {2017},
  month = mar,
  journal = {En attendant Nadeau},
  urldate = {2022-11-14},
  abstract = {Entretien avec le fondateur des \'editions Zones sensibles, Alexandre Laumonier, qui prouve qu'on peut encore publier (et vendre !) des essais.},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/EXXJ94TX/entretien-alexandre-laumonier.html}
}

@book{baron_agent_2007,
  title = {{Agent of change: print culture studies after Elizabeth L. Eisenstein}},
  shorttitle = {{Agent of change}},
  author = {Baron, Sabrina Alcorn and Lindquist, Eric N. and Shelvin, Eleanor F.},
  year = {2007},
  series = {{Studies in print culture and the history of the book}},
  publisher = {{University of Massachusetts Press}},
  address = {{Amherst}},
  urldate = {2022-10-05},
  chapter = {1 v. (VII-442 p.) ; 24 cm},
  isbn = {978-1-55849-592-0},
  langid = {Anglais}
}

@article{barron_technique_2021,
  title = {{Technique, technologie : mots, concepts, cat\'egories}},
  shorttitle = {{Technique, technologie}},
  author = {Barron, G{\'e}raldine and Camolezi, Marcos and Deldicque, Timoth{\'e}e},
  year = {2021},
  journal = {Artefact. Techniques, histoire et sciences humaines},
  number = {15},
  pages = {7--14},
  publisher = {{Presses universitaires du Midi}},
  issn = {2273-0753},
  doi = {10.4000/artefact.11173},
  urldate = {2023-02-08},
  abstract = {Ce dossier offre une s\'election de textes in\'edits dont la plupart sont issus de deux ateliers-concept intitul\'es \guillemotleft ~Technique, technologie~\guillemotright, organis\'es par le Groupement de recherche \guillemotleft ~Techniques et production dans l'histoire~\guillemotright{} (GDR~TPH~2092), le 30~novembre~2020 et le 25~janvier~2021. Les recherches actuelles autour de ces th\'ematiques se sont r\'ev\'el\'ees particuli\`erement foisonnantes, et m\^eme apr\`es une s\'election rigoureuse, le nombre des textes qui nous semblaient devoir figurer dans ce num\'ero exc...},
  copyright = {https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/},
  isbn = {9782810707782},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/PN8TKY3Y/Barron et al. - 2022 - Technique, technologie  mots, concepts, catégorie.pdf}
}

@article{belin_au_2020,
  title = {{Au pays des fanzines~: de la presse alternative \`a l'archive institu\'ee}},
  shorttitle = {{Au pays des fanzines}},
  author = {Belin, Olivier},
  year = {2020},
  journal = {Soci\'et\'es \& Repr\'esentations},
  volume = {50},
  number = {2},
  pages = {165--173},
  publisher = {{\'Editions de la Sorbonne}},
  address = {{Paris}},
  issn = {1262-2966},
  doi = {10.3917/sr.050.0165},
  urldate = {2023-03-13},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/3TU5MY2S/revue-societes-et-representations-2020-2-page-165.html}
}

@book{bellum_busy_2021,
  title = {Busy {{Doing Nothing}}},
  author = {Bellum, Rekka and lu Linvega, Devine},
  year = {2021},
  publisher = {{Hundred Rabbits}}
}

@book{bon_apres_2011,
  title = {{Apr\`es le livre}},
  author = {Bon, Fran{\c c}ois},
  year = {2011},
  publisher = {{\'Editions du Seuil}},
  address = {{Paris}},
  abstract = {A travers un inventaire, qui prend des directions multiples, l'auteur questionne le contexte actuel du num\'erique. Cet ouvrage veut t\'emoigner des transitions techniques (tablette, codex, imprimerie), de la mutation de la litt\'erature, des changements de circulation de l'\'ecrit, des nouveaux usages de lecture, jusqu'\`a nos rapports \`a la biblioth\`eque, en passant par Baudelaire, Balzac, ou Kafka},
  isbn = {978-2-02-105534-4},
  langid = {fre},
  lccn = {028.7},
  keywords = {bibliographie}
}

@book{borsuk_book_2018,
  title = {{The book}},
  author = {Borsuk, Amaranth},
  year = {2018},
  publisher = {{The MIT Press}},
  address = {{Cambridge, MA, Etats-Unis d'Am\'erique}},
  issn = {2577-8404},
  abstract = {"What is the book in a digital age? Is it a physical object containing pages encased in covers? Is it a portable device that gives us access to entire libraries? The codex, the book as bound paper sheets, emerged around 150 CE. It was preceded by clay tablets and papyrus scrolls. Are those books? In this volume in the MIT Press Essential Knowledge series, Amaranth Borsuk considers the history of the book, the future of the book, and the idea of the book. Tracing the interrelationship of form and content in the book's development, she bridges book history, book arts, and electronic literature to expand our definition of an object we thought we knew intimately. Contrary to the many reports of its death (which has been blamed at various times on newspapers, television, and e-readers), the book is alive. Despite nostalgic paeans to the codex and its printed pages, Borsuk reminds us, the term ``book'' commonly refers to both medium and content. And the medium has proved to be malleable. Rather than pinning our notion of the book to a single form, Borsuk argues, we should remember its long history of transformation. Considering the book as object, content, idea, and interface, she shows that the physical form of the book has always been the site of experimentation and play. Rather than creating a false dichotomy between print and digital media, we should appreciate their continuities." (\'editeur)},
  isbn = {978-0-262-53541-0},
  langid = {anglais},
  keywords = {Books -- History,Livres -- Histoire,Livres numériques,Printing -- History},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/I5I37IQX/SRCH.html}
}

@book{borsuk_book_2021,
  title = {The {{Book}}: 101 {{Definitions}}},
  shorttitle = {The {{Book}}},
  author = {Borsuk, Amaranth},
  year = {2021},
  publisher = {{Anteism}},
  address = {{Montr\'eal, Canada}},
  abstract = {In April 2018, Amaranth Borsuk began to approach artists, bookbinders, publishers, librarians, and scholars to inquire What is the/a book? The Book: 101 Definitions documents the responses and decenters the author's voice to draw attention to the many other formulations of what the book is and can be.},
  googlebooks = {pPWezgEACAAJ},
  isbn = {978-1-926968-57-5},
  langid = {english}
}

@article{bourassa_devenirs_2018,
  title = {{Devenirs num\'eriques de l'\'edition}},
  author = {Bourassa, Ren{\'e}e and Haute, Lucile and Rouffineau, Gilles},
  year = {2018},
  month = dec,
  journal = {Sciences du Design},
  volume = {n\textdegree{} 8},
  number = {2},
  pages = {27--33},
  issn = {2428-3711},
  urldate = {2020-01-08},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/IS9T74VH/Bourassa et al. - 2018 - Devenirs numériques de l’édition.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/PDU7XY9E/revue-sciences-du-design-2018-2-page-27.html}
}

@incollection{bourdieu_avant-propos_1998,
  title = {{Avant-propos}},
  booktitle = {{Les r\`egles de l'art: gen\`ese et structure du champ litt\'eraire}},
  author = {Bourdieu, Pierre},
  year = {1998},
  series = {{Points. Essais}},
  edition = {Nouv. \'ed. rev. et corr},
  number = {370},
  pages = {9--16},
  publisher = {{Editions du Seuil}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-01-12},
  chapter = {567 pages ; 18 cm},
  isbn = {978-2-02-034975-8},
  langid = {french}
}

@book{bourdieu_les_1998,
  title = {{Les r\`egles de l'art: gen\`ese et structure du champ litt\'eraire}},
  shorttitle = {{Les r\`egles de l'art}},
  author = {Bourdieu, Pierre},
  year = {1998},
  series = {{Points. Essais}},
  edition = {Nouv. \'ed. rev. et corr},
  number = {370},
  publisher = {{Editions du Seuil}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-01-12},
  chapter = {567 pages ; 18 cm},
  isbn = {978-2-02-034975-8},
  langid = {french}
}

@book{chartier_culture_1996,
  title = {{Culture \'ecrite et soci\'et\'e: l'ordre des livres : (XIVe-XVIIIe si\`ecle)}},
  shorttitle = {{Culture \'ecrite et soci\'et\'e}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {1996},
  series = {{Biblioth\`eque Albin Michel. Histoire}},
  publisher = {{A. Michel}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2022-10-05},
  chapter = {240 pages ; 23 cm},
  isbn = {978-2-226-08701-0},
  langid = {french}
}

@book{chartier_les_2001,
  title = {{Les m\'etamorphoses du livre: les rendez-vous de l'\'edition : le livre et le num\'erique}},
  shorttitle = {{Les m\'etamorphoses du livre}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {2001},
  series = {{Paroles en r\'eseau}},
  publisher = {{\'Editions de la Biblioth\`eque publique d'information}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2022-10-05},
  isbn = {978-2-84246-204-8 978-2-84246-069-3},
  langid = {french}
}

@article{chartier_mort_2009,
  title = {{La mort du livre ?}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {2009},
  journal = {Communication langages},
  volume = {159},
  number = {1},
  pages = {57--65},
  issn = {0336-1500},
  urldate = {2019-08-26},
  abstract = {{$<$}titre{$>$}R\&\#233;sum\&\#233;{$<$}/titre{$>$}Confront\&\#233; \&\#224; la question r\&\#233;currente de la mort suppos\&\#233;e du livre, Roger Chartier se propose de revenir dans cet article1 sur les raisons qui motivent une telle inqui\&\#233;tude. Pour ce faire, il aborde en historien la double nature du livre et ses implications en droit. Apr\&\#232;s avoir rappel\&\#233; l\&\#8217;opposition formul\&\#233;e par Kant entre le bien mat\&\#233;riel et le discours, opposition que Fichte r\&\#233;\&\#233;value en proposant une nouvelle dichotomie entre les id\&\#233;es et la forme qui leur est donn\&\#233;e \&\#224; travers l\&\#8217;\&\#233;criture, Chartier s\&\#8217;arr\&\#234;te sur le discours d\&\#8217;un imprimeur espagnol, Alonso V\&\#237;ctor Paredes, qui au xviie\&\#160;si\&\#232;cle, formulait un autre point de vue soucieux de ne pas s\&\#233;parer la mat\&\#233;rialit\&\#233; du texte et la textualit\&\#233; du livre. Au regard de cette approche qui ne dissocie pas le texte du livre, il rappelle que notre culture \&\#233;crite s\&\#8217;est ordonn\&\#233;e, au fil d\&\#8217;une histoire de longue dur\&\#233;e, autour d\&\#8217;une relation ternaire \&\#233;tablie entre les objets, les cat\&\#233;gories de textes et leurs usages. Or le d\&\#233;fi de la textualit\&\#233; \&\#233;lectronique (de \&\#171;\&\#160;la grande conversion num\&\#233;rique\&\#160;\&\#187;) n\&\#8217;est-il pas pr\&\#233;cis\&\#233;ment de remettre en cause cet ordre et d\&\#8217;interroger ainsi l\&\#8217;unit\&\#233; du texte \&\#224; travers la fragmentation de la lecture\&\#160;?},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/XCSYHYWA/Chartier_2009_La mort du livre.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/ZLUDX3BL/revue-communication-et-langages1-2009-1-page-57.html}
}

@book{chartier_ordre_1992,
  title = {{L'ordre des livres: lecteurs, auteurs, biblioth\`eques en Europe entre XIVe et XVIIIe si\`ecle}},
  shorttitle = {{L'ordre des livres}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {1992},
  publisher = {{Alinea}},
  address = {{Aix-en-Provence, France}},
  issn = {1150-3106},
  isbn = {978-2-7401-0024-0},
  langid = {french},
  keywords = {Authors and readers -- Europe -- History,Bibliothèques -- Europe -- Histoire,Books and reading -- Europe -- History,Europe -- Intellectual life,Libraries -- Europe -- History,Livres -- Europe -- Histoire,Livres et lecture -- Europe -- Histoire,Relations écrivains-lecteurs -- Europe -- Histoire,Transmission des textes -- Europe -- Histoire,Z1003.5.E9. C47 1992},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/8F2R58TL/SRCH.html}
}

@incollection{chartier_printing_2007,
  title = {{The Printing Revolution: A Reappraisal}},
  booktitle = {{Agent of change: print culture studies after Elizabeth L. Eisenstein}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {2007},
  series = {{Studies in print culture and the history of the book}},
  pages = {397--408},
  publisher = {{University of Massachusetts Press}},
  address = {{Amherst}},
  urldate = {2022-10-05},
  chapter = {1 v. (VII-442 p.) ; 24 cm},
  isbn = {978-1-55849-592-0},
  langid = {Anglais}
}

@article{citton_notre-dame_2016,
  title = {{Notre-Dame-des-M\'edias. Ceci tuera ceux-l\`a, qui ne mourront pas}},
  author = {Citton, Yves},
  year = {2016},
  journal = {Azimuts},
  number = {43},
  pages = {147--160},
  issn = {1160 9958},
  langid = {french}
}

@misc{cnrtl_fabrication_2012,
  title = {Fabrication},
  author = {CNRTL},
  year = {2012},
  journal = {CNRTL},
  urldate = {2023-03-16},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/6BAECPTY/fabrication.html}
}

@book{darnton_apologie_2011,
  title = {{Apologie du livre: demain, aujourd'hui, hier}},
  shorttitle = {{Apologie du livre}},
  author = {Darnton, Robert and Sen{\'e}, Jean-Fran{\c c}ois},
  year = {2011},
  series = {{NRF essais}},
  publisher = {{Gallimard}},
  address = {{Paris}},
  chapter = {218 p.},
  isbn = {978-2-07-012846-4},
  langid = {french}
}

@article{debeaux_livre_2021,
  title = {{Le livre d\'ecompos\'e}},
  author = {Debeaux, Ga{\"e}lle},
  year = {2021},
  month = jun,
  journal = {Sens public},
  number = {SP1486},
  publisher = {{D\'epartement des litt\'eratures de langue fran\c{c}aise}},
  issn = {2104-3272},
  urldate = {2023-01-25},
  abstract = {Cet article porte sur le roman de l'auteur am\'ericain Mark Z. Danielewski, House of Leaves, et interroge la fa\c{c}on dont la mat\'erialit\'e du texte fait partie int\'egrante de la construction de l'intrigue du roman. La disposition du texte sur la page fait l'objet d'un travail minutieux : le livre n'est plus un support neutre que le lecteur peut oublier mais se rappelle \`a lui \`a tout moment, en bousculant ses habitudes de r\'eception, voire en emp\^echant la lecture. Cette mise en sc\`ene du texte dans l'objet livre rel\`eve d'une strat\'egie : elle appara\^it comme une composition qui menace ce dernier de d\'ecomposition. Cette d\'ecomposition imminente mais jamais advenue, semble instituer une esth\'etique de la frustration. L'article explore le paradoxe selon lequel plus le r\'ecit se d\'ecompose, plus l'intrigue se noue, avance et captive le lecteur. Quelles strat\'egies ce dernier, \`a la fois pris dans les mailles du texte \textendash{} intriqu\'e \textendash{} et intrigu\'e, met-il en place pour avancer dans cet espace textuel ?},
  copyright = {Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/KY4T6EV8/Debeaux - 2021 - Le livre décomposé.pdf}
}

@book{delavenay_pour_1974,
  title = {{Pour le livre}},
  author = {Delavenay, Emile},
  year = {1974},
  series = {{L'Unesco et son programme}},
  publisher = {{Unesco}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2022-10-03},
  chapter = {81 pages},
  isbn = {978-92-3-101147-4 978-92-3-201147-3 978-92-3-301147-2},
  langid = {french}
}

@book{deloignon_encre_2021,
  title = {{D'encre et de papier: une histoire du livre imprim\'e}},
  shorttitle = {{D'encre et de papier}},
  author = {Deloignon, Olivier and Chatelain, Jean-Marc and Mollier, Jean-Yves},
  year = {2021},
  series = {{Collection "Arts du livre"}},
  publisher = {{Imprimerie nationale \'editions ;}},
  address = {{Paris}},
  chapter = {x, 390 pages : illustrations en partie en couleurs, fac-simil\'es ; 28 cm.},
  isbn = {978-2-330-15517-9},
  langid = {french}
}

@book{drucker_century_2004,
  title = {{The century of artists' books}},
  author = {Drucker, Johanna},
  year = {2004},
  publisher = {{Granary Books}},
  address = {{New York}},
  chapter = {xxii, 377 pages : illustrations ; 24 cm},
  isbn = {978-1-887123-69-3},
  langid = {Anglais}
}

@book{eisenstein_printing_1979,
  title = {{The printing press as an agent of change: communications and cultural transformations in early modern Europe.}},
  shorttitle = {{The printing press as an agent of change}},
  author = {Eisenstein, Elizabeth L.},
  year = {1979},
  publisher = {{Cambridge University Press}},
  address = {{Cambridge}},
  urldate = {2022-10-05},
  chapter = {2 volumes (xxi, 794 pages)},
  isbn = {978-0-521-22044-6},
  langid = {Anglais}
}

@book{ferret_identite_1998,
  title = {{L'identit\'e}},
  author = {Ferret, St{\'e}phane},
  year = {1998},
  publisher = {{Flammarion}},
  address = {{Paris}},
  isbn = {978-2-08-073030-5},
  langid = {fre},
  annotation = {OCLC: 67825363}
}

@article{forest_artefact_2007,
  title = {{Artefact, les apports de l'approche simonienne}},
  author = {Forest, Jo{\"e}lle},
  year = {2007},
  journal = {Les Enjeux de l'information et de la communication},
  volume = {2},
  number = {8},
  issn = {1778-4239},
  urldate = {2021-04-16},
  langid = {french}
}

@book{fouche_dictionnaire_2002,
  title = {{Dictionnaire encyclop\'edique du livre}},
  author = {Fouch{\'e}, Pascal and Schuwer, Philippe and P{\'e}choin, Daniel},
  year = {2002},
  publisher = {{\'Editions du Cercle de la librairie}},
  address = {{Paris}},
  chapter = {v. : ill. (certaines en coul.), cartes, portr. ; 31 cm},
  isbn = {978-2-7654-0841-3 978-2-7654-0910-6},
  langid = {french}
}

@article{georges_interforum_2017,
  title = {{Interforum cr\'ee l'impression \`a la commande}},
  author = {Georges, Pierre},
  year = {2017},
  month = jun,
  journal = {Livres Hebdo},
  urldate = {2022-11-21},
  abstract = {Gr\^ace \`a un partenariat nou\'e avec la soci\'et\'e am\'ericaine Epac, la filiale logistique d'Editis entend industrialiser l'impression court tirage. Elle vise les 10 millions de livres fabriqu\'es \`a la demande par an et, en reliant ce syst\`eme d'impression num\'erique dernier cri \`a son service de distribution, \`a faire entrer le processus de fabrication des livres dans une nouvelle \`ere.},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/TVNV3BH7/interforum-cree-limpression-la-commande.html}
}

@book{gitelman_always_2006,
  title = {{Always already new: media, history and the data of culture}},
  shorttitle = {{Always already new}},
  author = {Gitelman, Lisa},
  year = {2006},
  publisher = {{Mass.}},
  address = {{Cambridge}},
  urldate = {2022-11-14},
  chapter = {1 v. (XIII-205 p.) : illustrations ; 24 cm},
  isbn = {978-0-262-07271-7},
  langid = {Anglais}
}

@article{grafton_importance_1980,
  title = {The {{Importance}} of {{Being Printed}}},
  author = {Grafton, Anthony T.},
  year = {1980},
  journal = {Journal of Interdisciplinary History},
  volume = {11},
  number = {2},
  pages = {265},
  issn = {0022-1953},
  doi = {10.2307/203783},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/FG8GKRI2/Grafton - 1980 - The Importance of Being Printed.pdf}
}

@book{grafton_page_2012,
  title = {{La page de l'Antiquit\'e \`a l'\`ere du num\'erique: histoire, usages, esth\'etiques}},
  shorttitle = {{La page de l'Antiquit\'e \`a l'\`ere du num\'erique}},
  author = {Grafton, Anthony Thomas and Allain, Jean-Fran{\c c}ois and Loyrette, Henri Pr{\'e}facier},
  year = {2012},
  publisher = {{Hazan : Louvre \'ed.}},
  address = {{Paris, France}},
  issn = {2429-2818},
  abstract = {A une \'epoque o\`u les livres sont cens\'es dispara\^itre dans le virtuel, nous assistons \`a une transformation profonde des modes de production et de r\'eception des textes. Dans cet ouvrage, l'auteur illustre la th\`ese en partant de l'histoire de la mise en page. Cette mutation co\"incide avec des pratiques de diffusion et de r\'eception que l'on retrouve dans la tradition \'ecrite depuis l'Antiquit\'e. A travers des exemples historiques emprunt\'es \`a la tradition manuscrite et au livre imprim\'e, cet ouvrage invite \`a scruter le pass\'e afin d'accompagner les changements du livre et construire une \guillemotleft{} histoire du futur \guillemotright.},
  isbn = {978-2-35031-376-4},
  langid = {french},
  keywords = {Imprimerie -- Histoire,Imprimerie -- Innovations technologiques,Lecture sur écran,Livres -- Mise en page -- Histoire,Livres et lecture -- Histoire,Livres et lecture -- Innovations technologiques,Livres numériques,Schedel; Hartmann (1440-1514) -- Manuscrits,Schedel; Hartmann (1440-1514) -- Thèmes; motifs,Schedel; Hartmann (1440-1514). Liber chronicarum,Technique du livre -- Histoire},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/H5ATSQI2/SRCH.html}
}

@book{hayles_writing_2002,
  title = {{Writing machines}},
  author = {Hayles, N. Katherine},
  year = {2002},
  series = {{Mediawork pamphlet}},
  publisher = {{MIT Press}},
  address = {{Cambridge, Massachusetts}},
  urldate = {2022-10-12},
  chapter = {144 pages : illustrations ; 20 cm},
  isbn = {978-0-262-58215-5},
  langid = {Anglais}
}

@article{james_digital_2013,
  title = {The {{Digital David}} and the {{Gutenberg Goliath}}: {{The Rise}} of the `{{Enhanced}}' e-Book},
  shorttitle = {The {{Digital David}} and the {{Gutenberg Goliath}}},
  author = {James, Ryan and {de Kock}, Leon},
  year = {2013},
  month = may,
  journal = {English Academy Review},
  volume = {30},
  number = {1},
  pages = {107--123},
  publisher = {{Routledge}},
  issn = {1013-1752},
  doi = {10.1080/10131752.2013.783394},
  urldate = {2023-03-08},
  abstract = {In the recent past, the large-scale production and marketing of e-reading devices, such as Amazon's Kindle, and tablet computers, such as Apple's iPad, have allowed literary works to be presented in a digital reading space, both in the form of standard e-books and, more recently, as enhanced or `amplified' e-books. Given the rapid rise of the Digital Humanities in the world academy, these products have gained a new prominence, despite continuing fears among literary guardians that the digital reading space might cause fluency disruptions and break the hermeneutic immersion necessary for strong, deep reading. For such scholars, digital reading is seen as irrevocably altering the traditional, paper-based reading experience. It is necessary, however, to acknowledge that the reading landscape has shifted decisively towards the digital sphere, and that the new digital reader \textendash{} the so-called digital native \textendash{} absorbs information almost exclusively in a digital, hyperconnected space. How do some of the literary products on the frontier of the digital reading space `measure up'? Is there room enough only in the nonfiction and educational genres for a digital evolution, as predicted by many publishers and academics, or will fiction, too, absorb digital media into its storytelling praxis?},
  keywords = {amplified e-books,digital humanities,digital literature,digital native,e-book,enhanced e-books},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/ECPUSY5Z/James and de Kock - 2013 - The Digital David and the Gutenberg Goliath The R.pdf}
}

@book{kittler_optical_2010,
  title = {{Optical media: Berlin lectures 1999}},
  shorttitle = {{Optical media}},
  author = {Kittler, Friedrich A.},
  year = {2010},
  edition = {English ed},
  publisher = {{Polity}},
  address = {{Cambridge, UK}},
  chapter = {vi, 250 p. ; 23 cm},
  isbn = {978-0-7456-4090-7 978-0-7456-4091-4},
  langid = {Anglais}
}

@misc{knappek_penurie_2021,
  title = {{P\'enurie de papier : Une crise pour se r\'einventer ?}},
  shorttitle = {{P\'enurie de papier}},
  author = {Knappek, Charles},
  year = {2021},
  month = dec,
  journal = {Livres Hebdo},
  urldate = {2022-11-28},
  abstract = {Le livre ne repr\'esente que 6\% des achats de papier, mais doit affronter une r\'eduction des capacit\'es de production des imprimeurs en Europe.},
  howpublished = {https://www.livreshebdo.fr/article/penurie-de-papier-une-crise-pour-se-reinventer},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/UU2AGQ48/penurie-de-papier-une-crise-pour-se-reinventer.html}
}

@book{labarre_histoire_2001,
  title = {{Histoire du livre}},
  author = {Labarre, Albert},
  year = {2001},
  series = {{Que sais-je?}},
  edition = {Huiti\`eme \'ed. mise \`a jour},
  number = {620},
  publisher = {{Presses universitaires de France}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2022-10-03},
  chapter = {127 pages ; 18 cm},
  isbn = {978-2-13-051992-8},
  langid = {french}
}

@incollection{latzko-toth_objet_2017,
  title = {Objet Technique (Artefact, Instrument, Machine, Dispositif)},
  booktitle = {Sciences, Technologies et Soci\'et\'es de {{A}} \`a {{Z}}},
  author = {{Latzko-Toth}, Guillaume},
  year = {2017},
  month = nov,
  series = {Th\'ematique {{Sciences}} Sociales},
  pages = {165--168},
  publisher = {{Presses de l'Universit\'e de Montr\'eal}},
  address = {{Montr\'eal}},
  urldate = {2022-09-22},
  isbn = {978-2-8218-9562-1},
  keywords = {Sciences et mathématiques}
}

@book{ludovico_post-digital_2016,
  title = {{Post-digital print: la mutation de l'\'edition depuis 1894}},
  shorttitle = {{Post-digital print}},
  author = {Ludovico, Alessandro and Cramer, Florian},
  translator = {Bortolotti, Marie-Mathilde},
  year = {2016},
  publisher = {{\'Editions B42}},
  address = {{Paris, France}},
  isbn = {978-2-917855-75-1},
  langid = {french},
  keywords = {Édition -- Innovations technologiques -- 1800-....,Édition électronique,livre lu,Livres -- Industrie et commerce -- Innovations technologiques -- 1800-....},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/MIMQTT47/SRCH.html}
}

@incollection{manguel_forme_1998,
  title = {{La forme du livre}},
  booktitle = {{Une histoire de la lecture}},
  author = {Manguel, Alberto and Le B{\oe}uf, Christine},
  year = {1998},
  pages = {155--181},
  publisher = {{Actes Sud}},
  address = {{Arles, France}},
  abstract = {L'auteur, romancier, traducteur et \'eminent polyglotte, est parti \`a la recherche des raisons qui font aimer le livre et la lecture \`a travers les \^ages. Chaque \'etape de ce voyage lui est occasion de d\'etours, de visites et de r\'eflexions.},
  isbn = {978-2-7427-1543-5},
  langid = {french},
  keywords = {Books and reading -- History,Goût de la lecture -- Histoire,Lecture -- Histoire,Livres et lecture -- Histoire}
}

@book{manguel_histoire_1998,
  title = {{Une histoire de la lecture}},
  author = {Manguel, Alberto and Le B{\oe}uf, Christine},
  year = {1998},
  publisher = {{Actes Sud}},
  address = {{Arles, France}},
  abstract = {L'auteur, romancier, traducteur et \'eminent polyglotte, est parti \`a la recherche des raisons qui font aimer le livre et la lecture \`a travers les \^ages. Chaque \'etape de ce voyage lui est occasion de d\'etours, de visites et de r\'eflexions.},
  isbn = {978-2-7427-1543-5},
  langid = {french},
  keywords = {Books and reading -- History,Goût de la lecture -- Histoire,Lecture -- Histoire,Livres et lecture -- Histoire},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/M3EXZ4L8/SRCH.html}
}

@book{martin_imprimerie_1985,
  title = {{L'imprimerie}},
  author = {Martin, G{\'e}rard},
  year = {1985},
  series = {{Que sais-je?}},
  number = {1067},
  publisher = {{P.U.F.}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-02-08},
  chapter = {127 pages ; 18 cm},
  isbn = {978-2-13-038929-3},
  langid = {french}
}

@book{mcluhan_galaxie_1962,
  title = {{La galaxie Gutenberg: la g\'en\`ese de l'homme typographique}},
  shorttitle = {{La galaxie Gutenberg}},
  author = {McLuhan, Marshall and Wolton, Dominique},
  translator = {Par{\'e}, Jean},
  year = {1962},
  publisher = {{CNRS \'editions [2017]}},
  address = {{Paris, France}},
  isbn = {978-2-271-11458-7},
  langid = {french},
  keywords = {Livres -- Histoire,Médias -- Aspect social -- Histoire,Médias -- Innovations technologiques -- Histoire},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/4AISHXUC/SRCH.html}
}

@book{mcluhan_pour_1968,
  title = {{Pour comprendre les m\'edias: les prolongements technologiques de l'homme}},
  shorttitle = {{Pour comprendre les m\'edias}},
  author = {McLuhan, Marshall},
  translator = {Par{\'e}, Jean},
  year = {1968},
  publisher = {{Points [2013]}},
  address = {{Paris, France}},
  isbn = {978-2-02-004594-0},
  langid = {french},
  keywords = {Communication,Communication -- Aspect psychologique,Communication -- Aspect social,Médias,Médias et culture,Médias et langage,Médias et technologie,Systèmes homme-machine},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/TBUGGZXI/SRCH.html}
}

@book{mollier_autre_2015,
  title = {{Une autre histoire de l'\'edition fran\c{c}aise}},
  author = {Mollier, Jean-Yves},
  year = {2015},
  publisher = {{La Fabrique \'editions}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {Approche chronologique et th\'ematique de l'histoire de l'\'edition fran\c{c}aise.~Depuis la publication en 1982-1986 d'une imposante Histoire de l'\'edition fran\c{c}aise en quatre gros volumes, de multiples travaux ont vu le jour qui modifient singuli\`erement les perspectives d\'evelopp\'ees voici plus de trente ans par les pionniers de cette histoire. Jean-Yves Mollier, historien du livre, de l'\'edition et de la lecture, en France et dans le monde, propose ici de revisiter ce chantier en insistant sur ce que signifie l'acte d'\'editer. En promenant le lecteur du XIIIe si\`ecle \`a nos jours, en lui faisant sentir le grain du manuscrit calligraphi\'e sur parchemin puis l'odeur de l'encre qui sort des imprimeries, il pose la question d'une survie de l'\'edition \`a l'\'epoque de la lecture sur \'ecran. Sans rien n\'egliger des apports de l'histoire \'economique, car le livre est aussi une marchandise produite dans des conditions d\'etermin\'ees par l'\'etat du march\'e, Jean-Yves Mollier s'int\'eresse \`a l'histoire politique comme \`a l'histoire religieuse, \`a ce ferment que constitue le livre quand il est brandi comme une arme destin\'ee \`a changer le monde. Repla\c{c}ant l'histoire litt\'eraire \`a sa juste place mais sans n\'egliger l'\'edition scolaire, juridique, scientifique, militante, \'edifiante ou de jeunesse, il situe son point de vue dans une perspective d'histoire culturelle, privil\'egiant les repr\'esentations des lecteurs et leur imaginaire. Con\c{c}u comme un livre de poche, d\'ecoup\'e en une quinzaine de chapitres courts (vingt pages), cet essai est \`a la fois une synth\`ese qui rend compte de la diversit\'e des recherches men\'ees en France et \`a l'\'etranger et un essai tr\`es personnel qui r\'esume trente ans de travaux consacr\'es au monde du livre.},
  isbn = {978-2-35872-074-8},
  langid = {french},
  keywords = {Éditeurs -- France -- Histoire,Édition -- France -- Histoire,Livres -- Industrie et commerce -- France -- Histoire}
}

@article{mouquet_f_2015,
  title = {F Comme Fanzines\ldots{} : Faites-Les Vous-M\^emes, Lisez-Les Avec Les Autres !},
  author = {Mouquet, {\'E}milie},
  year = {2015},
  journal = {Bulletin des biblioth\`eques de France (BBF)},
  number = {6},
  pages = {38--53},
  issn = {1292-8399}
}

@misc{noauthor_artefact_2022,
  title = {{art\'efact}},
  year = {2022},
  month = dec,
  journal = {Wiktionnaire},
  urldate = {2023-02-13},
  copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike License},
  langid = {french},
  annotation = {Page Version ID: 31135467},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/8H5K7HSF/artéfact.html}
}

@misc{parent_gilbert_2013,
  title = {Gilbert {{Simondon Entretien}} Sur La M\'ecanologie [Complet] 1968 ({{R1}}: {{Bobine}} 1 de 3)},
  shorttitle = {Gilbert {{Simondon Entretien}} Sur La M\'ecanologie [Complet] 1968 ({{R1}}},
  author = {Parent, Jacques},
  year = {2013},
  month = jan,
  urldate = {2023-02-08}
}

@article{quinton_lartefact_2007,
  title = {{L'artefact : un objet du faire}},
  author = {Quinton, Philippe},
  year = {2007},
  journal = {Les Enjeux de l'information et de la communication},
  volume = {2},
  number = {8},
  issn = {1778-4239},
  urldate = {2021-04-16},
  langid = {french}
}

@misc{rabbits_busy_2022,
  title = {Busy Doing Nothing},
  author = {Rabbits, Hundred},
  year = {2022},
  month = jan,
  journal = {Hundred Rabbits},
  urldate = {2023-01-27},
  howpublished = {https://100r.co/site/busy\_doing\_nothing.html},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/5LDFLM87/busy_doing_nothing.html}
}

@misc{rabbits_north_2020,
  title = {North Pacific Logbook},
  author = {Rabbits, Hundred},
  year = {2020},
  journal = {Hundred Rabbits},
  urldate = {2023-01-27},
  howpublished = {https://100r.co/site/north\_pacific\_logbook.html},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/498CQIQG/north_pacific_logbook.html}
}

@misc{rabbits_north_2023,
  title = {North {{Pacific Logbook}}},
  author = {Rabbits, Hundred},
  year = {2023},
  month = jan,
  urldate = {2023-01-31},
  abstract = {north pacific logbook},
  copyright = {MIT},
  howpublished = {Hundredrabbits}
}

@article{rabot_ce_2020,
  title = {{Ce que le num\'erique fait \`a la lecture}},
  author = {Rabot, C{\'e}cile},
  year = {2020},
  month = nov,
  journal = {Biens Symboliques / Symbolic Goods. Revue de sciences sociales sur les arts, la culture et les id\'ees},
  number = {7},
  publisher = {{Presses Universitaires de Vincennces}},
  issn = {2490-9424},
  urldate = {2022-05-22},
  abstract = {Les \'ecrits sur le num\'erique et ses effets sur la culture sont nombreux, mais insuffisants pour qui veut tenter de comprendre ce que le num\'erique fait \`a la lecture litt\'eraire ordinaire. De nombreux discours, optimistes ou inquiets, pointent les possibles ouverts par les nouveaux supports ou les menaces qu'ils font appara\^itre. Les neurosciences semblent pouvoir conforter les deux positions, selon l'interpr\'etation qu'elles font de leurs donn\'ees~; elles n'offrent souvent qu'une compr\'ehension limit\'ee en n'int\'egrant gu\`ere les variations sociales des usages et en repla\c{c}ant peu les usages dans une pratique et dans un contexte. Les sciences de l'information et de la communication se concentrent plus largement sur les dispositifs, les usages et usager{$\cdot$}\`ere{$\cdot$}s qu'ils supposent ou favorisent, que sur leurs appropriations r\'eelles. Les statistiques publiques mesurent des usages sans pouvoir en rendre compte. Ce dossier de Biens symboliques entend r\'einscrire la lecture dans les perspectives offertes \`a la fois par l'histoire du livre et par les sciences sociales. Pour sortir de d\'ebats largement id\'eologiques qui opposent les anciens et les modernes, il se propose de r\'eunir des enqu\^etes empiriques qui \`a la fois distinguent les supports et sont attentives aux variations sociales entre les usages. Le dossier s'ouvre par un entretien avec Roger Chartier qui situe la lecture num\'erique dans le temps long de l'histoire de l'\'ecrit et interroge la rupture que le num\'erique a op\'er\'ee dans l'ordre des livres. Trois enqu\^etes sociologiques sur des pratiques de lecture ordinaire mettent ensuite cette interrogation \`a l'\'epreuve du terrain~: qu'est-ce qui change dans le passage de l'imprim\'e aux \'ecrans pour les lecteur{$\cdot$}rice{$\cdot$}s socialis\'e{$\cdot$}e{$\cdot$}s dans l'ordre des livres qui deviennent des adeptes du support num\'erique, testent un dispositif de pr\^et de liseuses ou au contraire n'imaginent pas du tout transpos\'es en num\'erique les profits qu'ils tirent du livre papier~? Le dossier explore enfin quelques usages propres permis par le num\'erique, de pratiques savantes ordinaires qui passent par l'usage de corpus num\'eris\'es \`a des pratiques de lecture/commentaire d'une production litt\'eraire de bande dessin\'ee nativement num\'erique. Si \guillemotleft ~m\'etamorphose du lecteur~\guillemotright{} il y a, selon l'expression de Pierre Assouline, o\`u se situe-t-elle~? Sans pr\'etendre en pr\'eciser toutes les facettes, ce dossier vise \`a montrer l'int\'er\^et de l'enqu\^ete empirique sur une question qui a fait couler beaucoup d'encre mais reste largement ouverte.},
  copyright = {Biens Symboliques / Symbolic Goods},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/B37M25AP/Rabot - 2020 - Ce que le numérique fait à la lecture.pdf}
}

@article{rosenthal_introduction_2010,
  title = {{Introduction}},
  author = {Rosenthal, Olivia and Ruffel, Lionel},
  year = {2010},
  journal = {Litt\'erature},
  volume = {160},
  number = {4},
  pages = {3--13},
  publisher = {{Armand Colin}},
  address = {{Paris}},
  issn = {0047-4800},
  doi = {10.3917/litt.160.0003},
  urldate = {2023-01-12},
  abstract = {R\'esum\'eSi le livre, comme support et objet symbolique, domine notre conception de la litt\'erature depuis le d\'eveloppement de l'imprimerie, certaines pratiques contemporaines du litt\'eraire qui visent \`a l'exposer sur la sc\`ene, dans les mus\'ees, voire dans la rue, mettent en question cette h\'eg\'emonie. Nous faisons l'hypoth\`ese que le d\'eveloppement de ces pratiques (performances, interventions dans l'espace public) est li\'e d'une part \`a la fragilisation du statut de l'artiste, d'autre part \`a la r\'eduction du champ \'editorial \`a la seule litt\'erature narrative. Ce num\'ero se propose d'\'etudier la mani\`ere dont \guillemotleft ~la litt\'erature expos\'ee~\guillemotright{} sort du cadre normatif que propose l'\'edition pour interroger ses propres limites, mettre en crise ses conditions d'existence et red\'efinir son champ d'action.},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/3PL7ZHAM/revue-litterature-2010-4-page-3.html}
}

@phdthesis{trehondart_livre_2016,
  title = {{Le livre num\'erique enrichi : conception, mod\'elisations de pratiques, r\'eception}},
  shorttitle = {{Le livre num\'erique enrichi}},
  author = {Tr{\'e}hondart, Nolwenn},
  year = {2016},
  month = dec,
  urldate = {2023-02-05},
  abstract = {Comment les formes et les figures d'un catalogue d'exposition num\'erique ou d'un r\'ecit de fiction enrichi pour tablette, cadr\'ees dans des pages-\'ecrans et ancr\'ees dans un dispositif num\'erique, mod\'elisent-elles des lecteurs et des pratiques de r\'eception ? Comment les concepteurs imaginent-ils ces mod\'elisations de pratiques et comment celles-ci s'actualisent-elles de diverses mani\`eres dans une situation de r\'eception pr\'ecise en fonction des attentes des lecteurs ? Il n'existe pas encore de travaux sur le livre num\'erique enrichi confrontant les pratiques r\'eelles ou imagin\'ees de communaut\'es de producteurs et de r\'ecepteurs aux pratiques mod\'elis\'ees par l'artefact, ses formes graphiques, ses signes alphab\'etiques et ses relations rh\'etoriques entre pages-\'ecrans. Cette th\`ese retrace la gen\`ese d'une m\'ethodologie d'analyse socio-s\'emiotique, alliant en profondeur l'\'etude empirique des contextes de production et de r\'eception du livre num\'erique enrichi avec l'analyse des strat\'egies s\'emiotiques et rh\'etoriques de ses interfaces. Souhaitant favoriser l'\'emergence d'une culture critique du design num\'erique, la m\'ethodologie propose d'identifier les rapports de pouvoir qui traversent les pratiques en conception pour se loger dans la mat\'erialit\'e des artefacts. \`A travers un croisement exp\'erimental d'approches s\'emiotique, sociologique et \'economique, nous faisons \'emerger un vocabulaire original des \guillemotleft{} figures de la lecture \guillemotright{} du livre num\'erique enrichi. Index\'e sur les pratiques des concepteurs, celui-ci met en avant le r\^ole des repr\'esentations, habitudes et normes sociales dans la s\'emiose. Il est enrichi par une \'etude en r\'eception sur l'un des artefacts du corpus.},
  langid = {french},
  school = {Universit\'e Paris 8 - Saint-Denis},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/GVVPU98I/Tréhondart - 2016 - Enhanced Ebooks Design Practices, Modelization, R.pdf}
}

@book{tschichold_livre_1994,
  title = {{Livre et typographie: essais choisis}},
  shorttitle = {{Livre et typographie}},
  author = {Tschichold, Jan and Paris, Muriel},
  translator = {Casanova, Nicole},
  year = {1994},
  publisher = {{\'Editions Allia}},
  address = {{Paris, France}},
  isbn = {978-2-904235-81-8},
  langid = {french},
  keywords = {Book design,Imprimerie -- Histoire,Imprimerie -- Manuels d'enseignement,Layout (Printing),Livres -- Mise en page -- Guides pratiques et mémentos,Z116.A3},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/CJP9DB6Y/SRCH.html}
}

@article{vallee_livre_2013,
  title = {{Le livre utopique}},
  author = {Vall{\'e}e, Jean-Fran{\c c}ois},
  year = {2013},
  journal = {M\'emoires du livre / Studies in Book Culture},
  volume = {4},
  number = {2},
  publisher = {{Groupe de recherches et d'\'etudes sur le livre au Qu\'ebec}},
  issn = {1920-602X},
  doi = {10.7202/1016737ar},
  urldate = {2022-12-02},
  abstract = {Les nombreuses \'editions modernes de L'Utopie de Thomas More pr\'esentent un        visage tr\`es diff\'erent des premi\`eres \'editions publi\'ees au d\'ebut du xvie si\`ecle. On note, par exemple, que la plus grande partie de ce qu'on        appelle les parerga \textendash{} lettres d'humanistes, po\`emes et gravures qui encadrent les        \'editions renaissantes \textendash, a \'et\'e presque syst\'ematiquement \'elimin\'ee. Il en va de m\^eme pour les        194 notes marginales, attribu\'ees \`a \'Erasme ou \`a Pierre Gilles. Ces coupures et        reconfigurations des \'editions originales paraissent extr\^emement significatives~: elles nous        semblent \'etroitement li\'ees \`a une lecture de L'Utopie qui para\^it d\'eform\'ee par notre        conception moderne du livre et de l'auteur. Une analyse attentive des quatre premi\`eres        \'editions nous permettra de mettre en lumi\`ere la structure textuelle et \'editoriale beaucoup        plus sophistiqu\'ee de cette oeuvre humaniste fonci\`erement \guillemotleft ~dialogocentrique~\guillemotright, ce qui        pourrait transformer radicalement notre lecture de ce livre utopique \`a plus d'un        titre.},
  langid = {french}
}

@article{vitali-rosati_ecrire_2020,
  title = {{\'Ecrire les SHS en environnement num\'erique. L'\'editeur de texte Stylo}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello and Sauret, Nicolas and Fauchi{\'e}, Antoine and Mellet, Margot},
  year = {2020},
  journal = {Revue Intelligibilit\'e du Num\'erique},
  urldate = {2020-10-08},
  abstract = {R\'esum\'e : L'\'ecriture et l'\'edition scientifiques en contexte num\'erique sont relativement peu interrog\'ees ou remises en cause. Quelques outils, qui...},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/GDAS24HW/18-ecrire-les-shs-en-environnement-numerique-l-editeur-de-texte-stylo.html}
}

@article{vitali-rosati_quest-ce_2020,
  title = {{Qu'est-ce que l'\'ecriture num\'erique ?}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2020},
  month = nov,
  journal = {Corela. Cognition, repr\'esentation, langage},
  number = {HS-33},
  publisher = {{Universit\'e de Poitiers}},
  issn = {1638-5748},
  doi = {10.4000/corela.11759},
  urldate = {2020-12-22},
  abstract = {Il est \'evident que le statut du texte change profond\'ement \`a cause de l'impact des technologies num\'eriques. D'une part, dans les environnements num\'eriques le texte est partout : les images, les vid\'eos, les clics, les objets et m\^eme les actions sont en r\'ealit\'e des s\'eries de caract\`eres. D'autre part, le texte acquiert une valeur op\'erationnelle. Comme le montrent Souchier et Jeanneret avec la notion d'``architexte'', le texte fait des choses, il produit d'autres textes ou des actions. La th\`ese de cet article est que ces changements en impliquent un autre: le texte devient un mat\'eriel architectural, dans le sens propre du mot \textendash{} \`a savoir, et en dehors des m\'etaphores, il est l'\'el\'ement qui structure mat\'eriellement l'espace dans lequel nous vivons. Cette th\`ese est \`a la base de la th\'eorie de l'\'editorialisation, notion qui peut \^etre d\'efinie comme ``l'ensemble des dynamiques qui produisent l'espace num\'erique.''},
  copyright = {Corela \textendash{} cognition, repr\'esentation, langage est mis \`a disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les M\^emes Conditions 4.0 International.},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/35H9QCC2/Vitali-Rosati - 2020 - Qu’est-ce que l’écriture numérique .pdf;/home/antoine/Zotero/storage/CNWQVG6N/11759.html}
}
